<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La doctrine de l'obeïssance passive sermon sur ce paroles de St Paul a Tite, Chap. III, vers 1 : exhortez les à être sujets aux principautez, &amp; aux puissances, &amp; à obeir aux magistrats : prononcé à Westmunster devant la Chambre de Pairs le 30, Janvier 1700 / par Monseigneur l'Archevesque d'York ; traduit de l'Anglois par Jaques Sartre.</title>
            <author>Sharp, John, 1645-1714.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1700</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 46 KB of XML-encoded text transcribed from 17 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A59547</idno>
            <idno type="STC">Wing S2975</idno>
            <idno type="STC">ESTC R24526</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">08234924</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 08234924</idno>
            <idno type="VID">41133</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A59547)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 41133)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1240:2)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>La doctrine de l'obeïssance passive sermon sur ce paroles de St Paul a Tite, Chap. III, vers 1 : exhortez les à être sujets aux principautez, &amp; aux puissances, &amp; à obeir aux magistrats : prononcé à Westmunster devant la Chambre de Pairs le 30, Janvier 1700 / par Monseigneur l'Archevesque d'York ; traduit de l'Anglois par Jaques Sartre.</title>
                  <author>Sharp, John, 1645-1714.</author>
                  <author>Sartre, Jaques.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[5], 24 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimé chez Edoüard Jones, et se vend chez Jean Cailloüé,</publisher>
                  <pubPlace>[London?] :</pubPlace>
                  <date>1700.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in the Cambridge University Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Bible. --  N.T. --  Titus III, 1 --  Sermons.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>Kayla Ondracek</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>Kayla Ondracek</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:41133:1"/>
            <pb facs="tcp:41133:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LA DOCTRINE <hi>De l'Obeïſſance Paſſive.</hi> SERMON Sur ce Paroles de St. <hi>Paul</hi> a <hi>Tite</hi> Chap. III. Vers 1. <hi>Exhortez les à être ſujets aux Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pautez, &amp; aux Puiſſances, &amp; à obeïr aux Magiſtrats.</hi> Prononcé à Weſtmunſter de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant la Chambre de Pairs le 30. <hi>Janvier</hi> 1700. PAR MONSEIGNEUR <hi>L'ARCHEVESQUE</hi> D'YORK.</p>
            <p>
               <hi>Traduit de l'Anglois par</hi> JAQUES SARTRE <hi>Chanoine de Weſtmunſter.</hi>
            </p>
            <p>Imprimé chez <hi>Edoüard Jones</hi> à la Savoye, &amp; ſe vend chez <hi>Jean Cailloüé,</hi> Marchand Libraire dans le Strand, ou Coing de Beaufords-Building, 1700.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:41133:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:41133:2"/>
            <head>A MONSEIGNEUR <hi>L'ARCHEVESQ<g ref="char:V">Ʋ</g>E</hi> D'YORK, PRIMAT <hi>D'ANGLETERRE.</hi>
            </head>
            <opener>
               <salute>MONSEIGNEUR,</salute>
            </opener>
            <p>VO<g ref="char:V">Ʋ</g>S avés Juſtifiè dans ce Sermon l'Egliſe Anglicane, contre les Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lomnies de ſes Ennemis ſur le ſujet de ſes
<pb facs="tcp:41133:3"/>ſentimens touchant l'Obeïſſance paſſive, d'u<g ref="char:EOLhyphen"/>ne maniere ſi claire &amp; ſi ſolide, qu'il n'y peut avoir dans cette Nation que des factieux de profeſſion qui puiſſent y trouver à redire.</p>
            <p>Il n'eſt pas moins neceſſaire <hi>MON<g ref="char:EOLhyphen"/>SEIGNEUR,</hi> de la juſtifier au dehors contre le meſmes Calomnies. On a Imputé à tout le Clergé <hi>d'Angleterre,</hi> les ſentimens de quelque particuliers qui favoriſoient le Gouvernement deſpotique, ou qui reſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>roient ou alongeoient ſelon le tems, les liens de l'Obeïſſance aux Puiſſances Superieures.</p>
            <p>Que pouront dire ces Eſprits, ou mal informez ou prevenus; lors qu'ils liront dans une Langue qu'ils entendent ce que vous en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeignez ſur cette importante Matiere: Vous la traitez dans ce Sermon, d'une maniere ſi judicieuſe, ſi conforme à l'Ecriture, aux Loix de la Nature, &amp; au bur que les Peuples ſe ſont propoſez dans l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>tabliſſement des ſocietez Civiles, qu'il
<pb facs="tcp:41133:3"/>ny peut avoir que des Tyrans, ou des Peuples, Ennemis de la tranquilite &amp; de l'ordre qui puiſſent s'en plaindre.</p>
            <p>On ne peut doûter que les ſentimens exprimez dans Voſtre Sermon, ne ſoient preciſement les ſentiments de toute l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe <hi>d'Angleterre;</hi> c'eſt un Archevê<g ref="char:EOLhyphen"/>que qui la prononcé, &amp; un Archevê<g ref="char:EOLhyphen"/>que que ſa Capacité, ſa Fermeté &amp; ſon Merite, à êleve ſans autre ſecours hu<g ref="char:EOLhyphen"/>main, a cette Eminente Dignité qui l'a prononcé à la Priere de la Chambre des Pairs, dans un Jour Tres-Solemnel parmy Eux, devant une de plus nom<g ref="char:EOLhyphen"/>breuſes, &amp; ſi je l'ofe dire, des plus Auguſtes Aſſemblées, qu'il y ait dans l'Egliſe Proteſtante. Cet Auguſte Corps qui eſtoit preſent, en fut ſi ſatisfait qu'il ordonna le lendemain que vous en ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>riez remercié de ſa part, &amp; que vous ſeriezprié de donner Voſtre Sermon au Pu<g ref="char:EOLhyphen"/>blic; la Chambre<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>des Communes concur<g ref="char:EOLhyphen"/>rut meſme dans cette occaſion avec
<pb facs="tcp:41133:4"/>celle des Seigneurs; mais d'une maniere ſi particuliere que je ne croy pas qu'il y en ait jamais eu d'exemple.</p>
            <p>Voyla <hi>MONSEIGNEUR,</hi> les raiſons qui m'ont obligé à entreprendre de traduire Voſtre Sermon en Francois, affin que ceux de dehors puiſſent, ſcavoir quels ſont les veritables ſentimens de l'Egliſe Anglicane ſur le ſujet de l'Obeiſſance qu'on doit aux Puiſſances de la Terre.</p>
            <p>Vous me l'avez permis par le meſme Motif, quoy que Vous fuſſiez bien per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuadé, que Voſtre Sermon perdroit beau<g ref="char:EOLhyphen"/>coup &amp; de ſa Force, &amp; de ſa Beau<g ref="char:EOLhyphen"/>té entre mes mains. En effet <hi>MONSEIG<g ref="char:EOLhyphen"/>NEUR</hi> il s'en faut bien que je ne croye avoir attrapé dans cette Traduction, Vos ex<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſions vives &amp; ſerrées, &amp; que j'aye peu donner aſſez de jour, à tous Vos judi<g ref="char:EOLhyphen"/>cieux raiſonemens; mais ſi je ne me trompe, je me flatte d'avoir exprimé Vos ſentimens avec aſſez de Fidelité,
<pb facs="tcp:41133:4"/>&amp; ce ſont ſur tout Vos ſentimens que j'ay voulu faire connoiſtre, c'eſt aſſez pour moy, ſi j'ay reüſſi dans ce deſſein, &amp; trouvé en meſme tems, cette favo<g ref="char:EOLhyphen"/>rable occaſion de Vous aſſurer, que je ſuis avec un profond reſpect,</p>
            <closer>
               <salute>MONSEIGNEUR</salute> 
               <signed>Voſtre tres-humble &amp; tres<g ref="char:EOLhyphen"/>obeiſſant Serviteur, JA: SARTRE.</signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:41133:5"/>
            <pb n="1" facs="tcp:41133:5"/>
            <head>Sermon ſùr ces Paroles de l'Ep. de St. <hi>Paul</hi> à <hi>Tite,</hi> chap. 3. vers 1.</head>
            <head type="sub">Exhortez les à être ſujets aux Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pautez, &amp; aux Puiſſances, &amp; à obeïr aux Magiſtrats.</head>
            <p>VOUS ſavez tous quelle ſorte de ſujet, il faut que je traitte pour ſatisfaire à l'obligation de ce jour, puis que pour repondre au deſſein que l'on c'y eſt proposé en le ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebrant, le grand devoir d'un Predicateur, eſt d'inſiſter ſur l'obeïſſance inviolable, que l'on doit aux Puiſſances qui nous gouvernent, &amp; de Prêcher contre les factieus &amp; les rebel<g ref="char:EOLhyphen"/>les. C'eſt dans cette veüe que l'ordre mar<g ref="char:EOLhyphen"/>qué dans nôtre liturgie, pour le ſervice Divin de ce jour porte expreſsément que ſi au lieu d'y lire une de nos Homilies, il y a un Ser<g ref="char:EOLhyphen"/>mon, il ſera toujours ſur cette matiere.</p>
            <p>Et ce n'eſt pas ſans de grandes raiſons que nos Superieurs ont pris ſoin d'ordonner des Jours extraordinaires, dans lequels les Predica<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs ſeroient obligez de Prêcher ſur ce ſujet, d'une maniere plus ſolemnelle; car quoy qu'il
<pb n="2" facs="tcp:41133:6"/>ſoit auſſi neceſſaire de Prêcher ſur cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tiere que ſur aucune autre. On n'ignore pas qu'il y a parmy nous pluſieurs Perſonnes, qui croyent que la chaire de l'Evangile, n'eſt nul<g ref="char:EOLhyphen"/>lement un lieu propre pour traiter ces ſortes de ſujets, j'avoüe que je les ay eües en veüe, lors que je me ſuis determiné à choiſir les pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles que je viens de lire en nôtre preſence, parce que j'ay crû y trouver des raiſons in<g ref="char:EOLhyphen"/>vincibles pour refuter cette erreur.</p>
            <p>St. <hi>Paul</hi> dans ces paroles recommande à <hi>Tite</hi> d'Exhorter les Peuples qui ſeront commis a ſes ſoins d'être ſujets aux Principautez, &amp; aux Puiſſances, &amp; d'obeïr à leurs Gouverneurs.</p>
            <p>J'ay donc deux choſes à conſiderer dans ces paroles la. 1. Qui eſt celuy à qui St. <hi>Paul</hi> or<g ref="char:EOLhyphen"/>donne d'exhorter. La ſeconde en quoy con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſte cette Exhortation.</p>
            <p>Je commence d'abord par la perſonne à qui St. <hi>Paul</hi> êcrit cette Epître, &amp; à laquelle il im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſe ce devoir d'Exhorter les Peuples à être ſujets.</p>
            <p>La Perſonne c'eſt <hi>Tite,</hi> c'eſt un Eccleſiaſti<g ref="char:EOLhyphen"/>pue, un Evêque, un Predicateur de l'Evangile, ce n'eſt ny un Laîque, ny un Magiſtrat c'eſt purement un Homme d'Egliſe, Conſacré par la main de St. <hi>Paul,</hi> ce Caractere dont <hi>Tite</hi> pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roiſt icy revêtu, n'eſt pas ſeulement un Argu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment invincible, pour refuter la pensée de ceux qui s'imaginent, qu'il n'appartient pas à un Pre<g ref="char:EOLhyphen"/>dicateur de traiter en chaire ces ſortes de ſujets,
<pb n="3" facs="tcp:41133:6"/>il prouve de plus qu'une des parties eſſentielles des fonctions de ſon Miniſtre eſt de Prêcher l'Obeïſſance &amp; la fidelité au Gouvernement, que c'eſt un devoir qui luy eſt imposé, &amp; qu'il doit neceſſairement remplir pour repon<g ref="char:EOLhyphen"/>pre à l'intention de St. <hi>Paul,</hi> s'il y à qu'elcun qui oſe ſoûtenir le contraire, ou il faut qu'il diſe que St. <hi>Paul</hi> na pas bien inſtruit ſon Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciple, qu'il luy à imposé un devoir, qui ne peut être imposé à un Evêque: Ou qu'il faſſe voir que le Miniſtere de <hi>Tite</hi> eſt different, de ce qu'eſt aujourd'huy le Miniſtere de l'Evangile, &amp; je ne penſe pas qu'il ſoit bien facile, pour ne pas dire impoſſible de prouver aucune de ces deux choſes.</p>
            <p>Et cependant nous ſommes venus dans des temps, ou les Miniſtres de l'Evangile qui s'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quitent de ce devoir dans leurs chaires, ſont expoſez à de tres ſevéres cenſures, j'avoüe que ſelon mon ſentiment un Miniſtre de l'Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>gile eſt l'Homme du monde, qui à le plus d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tereſt à ſe mêler le moins des affaires d'autruy, n'a t'il pas dans le ſiennes propres aſſez d'oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cupation, c'eſt une ſorte d'occupation même, qui malgré toutes les precautions imaginables, luy fait toûjours naître mille difficultez, &amp; mille ennemis; ne manqueroit il donc pas de pruden<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, s'il vouloit ſe charger d'autres ſoins que ceux qui regardent les fonctions de ſon Miniſtere, &amp; s'expoſer ainſi ſans neceſſité à des dangers preſque inévitables. Une ſi fauſſe demarche.
<pb n="4" facs="tcp:41133:7"/>rendroit tout ſon Miniſtere infructueux, puis qu'il eſt certain, que le ſuccez de ſes veilles, &amp; de ſes trauvaux, depend particulierement de l'Eſtime qu'on à pour ſa perſonne, &amp; de la bonne opinion, qu'on a de ſa conduite.</p>
            <p>Mais la queſtion eſt de ſavoir ou eſt donc le ſcandale, &amp; ſi l'on a ſujet de condamner un Predicateur, pour traiter dans ſes Sermons la matiere de l'Obeïſſance au Gouvernement; on pretend que pour pluſieurs raiſons, il ne le doit jamais faire, j'en toucheray icy quelques unes.</p>
            <p>On dit en premier lieu, que le devoir d'un Eccleſiaſtique, eſt d'inſtruire les Hommes dans la Religion de <hi>Jeſus Chriſt,</hi> de Prêcher contre le peché, &amp; contre le vice, d'Exhorter a la Sainteté, à l'Amendement de vie, à une affe<g ref="char:EOLhyphen"/>ction mutuele, &amp; a la Charité, &amp; quel raport dit on, ont toutes ces matieres, avec celles du Gouvernement.</p>
            <p>Je repons qu'a la verité ces deux ſortes d'af<g ref="char:EOLhyphen"/>faires, ſont de deux reſſors bien differens, &amp; que ce qui n'appartient qu'aux Miniſtres d'E<g ref="char:EOLhyphen"/>tat, ne doit jamais être l'occupation d'un Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtre de l'Evangile; le ſeul ouvrage qui luy a êté donné à faire, c'eſt de faire de bons Chrêtiens ſoit en s'efforçant de graver profon<g ref="char:EOLhyphen"/>dement dans leurs coeurs, la Doctrine &amp; les Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſes de nôtre Sauveur, ſoit en les perſuadant à conformer leur vies à la Sainteté de ſes Precep<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, c'eſt la à proprement parler nôtre affaire, &amp; nous ſommes infideles à nôtre devoir, ſi elle ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>le
<pb n="5" facs="tcp:41133:7"/>ne nous occupe tous les jours de nôtre vie, n'eſt ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> donc pas abandonner l'autel, n'eſt ce donc pas abandonner la chaire, que d'y mêler des Matieres qui regardent purement le Gouver<g ref="char:EOLhyphen"/>nement de l'Etat.</p>
            <p>Mais apres tout, s'enſuit il de tout cela, que nous né ſoyons pas obligez autant de fois que l'occaſion s'en preſente, à prêcher l'Obeïſſance &amp; la Fidelité que nous devons à nos Gouverneurs, non ce n'eſt pas là proprement une affaire d'Etat, c'eſt une affaire de l'Evangile, &amp; nous ne pouvons inſtruire les Hommes dans la Religion de <hi>Jeſus Chriſt,</hi> ſans leur enſeigner cette Doctrine.</p>
            <p>S'il êtoit indifferent à un Chrêtien pour être ſauvé, d'être bon ou mechant ſujet à ſon Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, peut être pourroit on dire alors qu'il ſeroit in<g ref="char:EOLhyphen"/>different à un Predicateur d'enſeigner cette Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine, mais il s'en faut bien que la choſe ne ſoit ainſi.</p>
            <p>Car l'Ecriture nous enſeigne, qu'une des par<g ref="char:EOLhyphen"/>ties eſſentielles de la Saintete d'un Chrêtien, c'eſt de ſe conduire paiſiblement d'obeïr au Gouver<g ref="char:EOLhyphen"/>nement, ſous lequel il vit, non ſeulement par la crainte de l'irriter ou d'en être puny, mais encore par principe de conſcience: &amp; la pratique de cette Vertu, nous eſt auſſi neceſſaire pour obte<g ref="char:EOLhyphen"/>nir le Salut, que la pratique des autres Vertus qui nous ſont recommandées dans l'Ecriture, c'eſt pourquoy ſi nous voulons inſtruire les Hommes dans la Religion de <hi>Jeſus Chriſt,</hi> &amp; dans tous les differens points de la Sainteté que cette Religion
<pb n="6" facs="tcp:41133:8"/>exige de nous, nous devons les inſtruire auſſi dans celuy qui regarde l'Obeïſſance.</p>
            <p>Un des plus grands &amp; de plus enormes pêchez que l'Evangile nous ordonne d'eviter, c'eſt le pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ché de Sedition &amp; de Rebellion, ſi nôtre Miniſtere nous oblige donc à prêcher contre les vices &amp; contre les pechez oppoſez contraires au Chriſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>niſme, quî doute que ce ne ſoit nôtre devoir de foudroyer ce peché?</p>
            <p>Nous avoüons qu'un des grands devoirs que nous impoſe nôtre Caractere, c'eſt de recomman<g ref="char:EOLhyphen"/>der, c'eſt de preſſer la neceſſité d'un amour Chrê<g ref="char:EOLhyphen"/>tien, &amp; de la charité, mais ſi ce point eſt neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire comme il n'en faut point douter, celuy de recommander l'Obeïſſance à l'authorité Legiti<g ref="char:EOLhyphen"/>me, ne l'eſt il pas autant ou plus, puiſque ſans Obeïſſance, il eſt impoſſible que cet Amour &amp; cette Charité ſubſiſtent, c'eſt leur commun lien, c'eſt ce qui les unit: rompez ce lien, rompez ce noeud de leur ſocieté: Que ſeront les Hommes? Des Ours &amp; des Tygres, les uns aux autres.</p>
            <p>Mais ajoute t'on, eſt ce aux Predicateurs à traitter dans leur chaires ce point delicat de l'O<g ref="char:EOLhyphen"/>beïſſance, en ſont ils des Juges competens, ſavent ils les juſtes bornes de l'Obeïſſance &amp; de la Fide<g ref="char:EOLhyphen"/>lité, ce que c'eſt que d'être un bon, ou un nou<g ref="char:EOLhyphen"/>vais ſujet à ſa Patrie, ces choſes dependant abſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lument, &amp; de l'Etendue qu'on donne aux loix, &amp; de la conſtitution du Gouvernement, ſous lequel nous vivons, dont la determination &amp; le juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment appartient proprement aux cours Civiles, &amp; non pas aux Gens de leur caractere.</p>
            <pb n="7" facs="tcp:41133:8"/>
            <p>J'avoüe que le jugement de toutes ces choſes, appartient proprement à nos Parlemens comme Legiſlateurs, à nos Juges &amp; à nos Legiſtes comme aux interprêtes des Loix, &amp; que ce n'eſt point à nous dans nos Chaires à entrer dans la discuſſion de ces points, malheur à quiconque de nous l'entreprend, il en repondra, &amp; devant Dieu &amp; devant les Hommes, tout ce que nous pretendons, eſt d'enſeigner en general les devoirs indiſpenſa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles de l'Obeïſſance des Peuples, aux Loix, &amp; aux Puiſſa nces Souveraines, Lecon que <hi>Jeſus Chriſt</hi> &amp; ſes Apôtres nous ont enſeigné, en mille, &amp; mille endroits de nos Saints Livres.</p>
            <p>Il eſt vray qu'un Miniſtre de l'Evangile ſeroit inexcuſable s'il faiſoit de ſa Chaire un Siege de Judicature, s'il y donnoit ſon jugement, ſur la maniere dont les affaires publiques doivent être maniées, s'il vouloit enſeigner comme l'ayant apris de <hi>Chriſt,</hi> de quelle maniere doivent être gouvernez les Royaumes ou les Republiques, s'il entreprenoit de marquer les limites du pouvoir Souverain, les Prerogatives du Prince, ou la li<g ref="char:EOLhyphen"/>berté des ſujets dans le Gouvernement ou nous vivons, ce ſeroit entrer dans des matieres pure<g ref="char:EOLhyphen"/>ment d'Etat, &amp; je ne ſçay comment il pourroit ſe deffendre d'une juſte Cenſure, pour s'être mê<g ref="char:EOLhyphen"/>lé d'affaires qui n'eſtoint pas de ſa commiſſion: c'eſt la proprement entrer dans des miſteres de Politique, &amp; faire une manifeſte uſurpation, ſur les droits d'une profeſſion bien differente, &amp; qui n'appartiennent qu'a des Gens d'un tout autre
<pb n="8" facs="tcp:41133:9"/>Caractere, bien loin que j'approuve cette teme<g ref="char:EOLhyphen"/>rité, elle me paroît auſſi ridicule dans un Predi<g ref="char:EOLhyphen"/>cateur, que s'il vouloit ſe meller dans ſa Chaire, de decider du droit d'une poſſeſſion, qui ſe diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pute par deux Avocats dans le barreau.</p>
            <p>Mais quel rapport a tout cela, à l'Exhorta<g ref="char:EOLhyphen"/>tion que fait un Predicateur à obeïr &amp; à être ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>jets au Gouvernement, qu'il paroiſſe auſſi odieux qu'il vous plaira, s'il ſe mêle des affaires qui ſon purement Politiques, il eſt certain qu'on ne peut nier que ce ne ſoit ſon devoir, d'exhorter tous les ſujets à être fideles à leur Prince, à vivre paiſiblement ſous ſon Gouvernement, à obeïr à toutes les Loix qui ſont faites par une authorité Legitime, à s'y ſoûmetre quand on ne peut pas obeïr, &amp; à n'exciter jamais ſous ce pretexte au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun trouble dans l'Etat, c'eſt la le grand devoir d'un Miniſtre de l'Evangile, &amp; tout ce que je ſoûtiens, qu'en matiere de Gouvernement il a le pouvoir de faire.</p>
            <p>Ne ſortir pas de ces bornes, ce n'eſt pas ſe mê<g ref="char:EOLhyphen"/>ler de ce qui eſt purement Politique, ce n'eſt ny reſſerrer les Prerogatives du Prince, ny êtendre la liberté des ſujets, ce n'eſt point entrer dans les diſputes que les interprêtes des Loix peuvent faire naître ſur ces matieres, c'eſt faire nüement &amp; ſimplement des leçons de Paix, de Fidelite &amp; d'O<g ref="char:EOLhyphen"/>beïſſance à nos Conducteurs; Leçons que les loix de la nature ont gravées dans nos coeurs, Leçons que <hi>Jeſus Chriſt</hi> &amp; ſes Apôtres ont enſeignées, par tout où ils ont porté leurs pas, Leçons en un
<pb n="9" facs="tcp:41133:9"/>mot, qui ſont enſeignées encore aujourd'huy dans tous les Gouvernemens du monde, ſoit Monarchies, ſoit Republiques.</p>
            <p>Et s'il arrive quelque fois, que nous ſoyons obligez de faire de ces regles generales des ap<g ref="char:EOLhyphen"/>plications particulieres, au Gouvernement éta<g ref="char:EOLhyphen"/>bly parmi nous, c'eſt ſeulement dans des choſes qui n'appartienent proprement qu'a nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Nation, &amp; qui ſont viſiblement eſſentielles à la Conſtitution de ſon Gouvernement, tels que ſont, par exemple les Serments d'Allegean<g ref="char:EOLhyphen"/>ce &amp; de Supremacie, &amp; tous les autres que nos Loix font prendre à tous les Sujets, pour la ſeureté du Gouvernement: s'il eſt donc ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaire pour obſerver, tous ces divers Serments, d'être bien inſtruit, &amp; de leur Nature, &amp; de leur Obligation; peut on croire qu'un Predi<g ref="char:EOLhyphen"/>cateur ſorte de ſon Caractere qu'il uſurpe l'Office d'autruy, lors qu'il prêche, lors qu'il inſiſte ſur ſes matieres auſſi importantes à la Religion, qu'a l'Etat même: Et ſi c'eſt le de<g ref="char:EOLhyphen"/>voir de châque Sujet, d'être inſtruit de toutes ces choſes pour les pouvoir pratiquer? Qui doute que ce ne ſoit le devoir de leurs Paſteurs, &amp; de leur en recommander la Pratique.</p>
            <p>Enfin on objecte qu'il eſt preſque impoſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, qu'un Predicateur s'engage dans ces Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tieres, ſans ſe trouver luy même inſenſiblement engagé, dans quelcun des partis, &amp; ſans entrer peut être dans ces malheureuſes factions, que l'on voit trop ſouvent parmy nous. Eſt il rien
<pb n="10" facs="tcp:41133:10"/>de plus indigne d'un Miniſtre de l'Evangile de paix, que d'entrer dans des partis, &amp; dans de factions. Objection ridicule, foible raiſonnement s'il en Fût jamais, car je vous prie; Eſt ce une Faction, eſt ce un Party, que le Gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment êtably pour les Loix, qui le poura, qui oſera disje s'efforcer de le maintenir; eſt ce fa<g ref="char:EOLhyphen"/>voriſer un tel party, ou une telle faction? quelle pensée plus ennemie du bon ſens: il n'eſt à proprement parler de factieux, il n'eſt de fauteurs de partis, que ceux qui s'efforcent de mêpriſer, d'affoiblir, &amp; de detruire le Gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment &amp; les Loix, quels que peuſſent être leurs principes, quelque pretextes dont ils ſe ſervent, ils ne peuvent eviter cet titres odi<g ref="char:EOLhyphen"/>eux. Mais un Miniſtre de <hi>Jeſus Chriſt,</hi> qui prêche, qui recommande l'Obeïſſance &amp; la Su<g ref="char:EOLhyphen"/>jettion aux Loix, bien loin d'entrer dans au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun de ces Partis, dans aucune de ces Factions, ſe declare au contraire contre tous ces Partis, contre toutes ces Factions, &amp; il eſt obligé de le faire: ſon devoir, ſon Caractere l'oblige non ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement à ſe ranger du coté du Gouvernement êtabli par les Loix, mais de plus à s'oppoſer auſſi vigoureuſement qu'il luy eſt poſſible, à tous ceux qui par de voyes ſecretes tachent de l'ebranler, ou qui oſent l'attaquer à force ouverte: en un mot il doit ſe declarer contre tous ceux qui voudroient y faire des change<g ref="char:EOLhyphen"/>mens &amp; des innovations, par quelques noms qui puiſſent ſe diſtinguer; lors ſur tout qu'ils travail<g ref="char:EOLhyphen"/>lent
<pb n="11" facs="tcp:41133:10"/>à ces changements par d'autres moyens, que ceux que les Loix, &amp; la Conſtitution eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentielle du Gouvernement ne le permettent.</p>
            <p>Voyla ce que j'avois à remarquer ſur la pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere partie de mon Texte, je veux dire ſur le ſujet de la perſonne, à laquelle St <hi>Paul</hi> recom<g ref="char:EOLhyphen"/>mande d'exhorter. Je paſſe à la Seconde partie, qui eſt l'exhortation, la choſe elle même que l'on ordonne aux Peuples d'être ſujet aux Principau<g ref="char:EOLhyphen"/>tez &amp; aux Puiſſances, &amp; d'obeïr aux Magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrats.</p>
            <p>Il ſe trouve icy deux choſes a bien examiner avec ſoin. La Premiere, quelles ſont ces Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pautez, ces Puiſſances &amp; ces Magiſtrats; La Seconde, en quoy conſiſte cette ſujettion, &amp; cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te Obeïſſance que nous leur devons.</p>
            <p>Ces Principautez, Ces Puiſſances &amp; Ces Magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrats, ſont ſans doute les Chefs Supremes &amp; Souverains de châque Nation, &amp; les Officiers êta<g ref="char:EOLhyphen"/>blis par eux? Que la forme du Gouvernement ſoit ce quelle voudra ſelon les Conſtitutions des differens Païs? Que l'authorite Souveraine, ſoit deposée entre les mains de pluſieurs ou d'un ſeul, il n'importe: Ce ſont la les Principautez, ce ſont les Puiſſances auſquelles nous devons être ſujets, &amp; ceux auſquels ils ont commis l'exercice de leur authorité, ſont les Magiſtrats, &amp; les Gouverneurs auſquels nous devons obeïr.</p>
            <p>St. <hi>Pierre</hi> dans le ſecond Chap. de ſa premiere Epître d'êcrît de cette maniere, ces differentes Puiſſances, faiſant ſans doute, alluſion au Gou<g ref="char:EOLhyphen"/>vernement
<pb n="12" facs="tcp:41133:11"/>de <hi>Rome</hi> ſous lequel il vivoit, &amp; qui êtoit alors Monarchique. <hi>Soyez ſujets</hi> dit il: <hi>à tout ordre humain pour l'amour de Dieu, ſoit au Roy comme celuy qui eſt par deſſus les autres, ſoit aux Gouverneurs comme à ceux qui ſont envoyez par luy, car telle eſt la volonté de Dieu.</hi> l'Autheur de l'Homilie, qu'on lit quelque fois dans nos Egliſes dans un jour comme celuy cy, commence ainſi ces paroles de St. <hi>Pierre.</hi>
            </p>
            <p>St. <hi>Pierre</hi> dit il: ne dit pas ſoümettez vous à moy comme au Souverain Chef de l'Egliſe, il ne dit pas non plus ſoumettez vous a ceux qui ſeront mes Succeſſeurs dans <hi>Rome:</hi> mais il dit; Soumettez vous à vôtre Roy vôtre Chef Souve<g ref="char:EOLhyphen"/>rain, &amp; à ceux qui exercent ſon authorité ſous luy, c'eſt l'ordre de Dieu. C'eſt la Sainte volonté de Dieu, que dans quelque Royaume que ce ſoit, tout le Corps de l'Etat, toutes les Parties, tous les Membres qui le compoſent, ſoient ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>jets, ſoient obeïſſans à leur Chef, à leur Souve<g ref="char:EOLhyphen"/>rain, &amp; à leur Roy.</p>
            <p>Mais quelle eſt cette ſujetion, qu'elle eſt cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te Obeïſſance qu'il faut maintenant conſiderer, &amp; que l'on doit aux Principautez &amp; aux Puiſſances, elle renferme pluſieurs devoirs.</p>
            <p>Elle veut par exemple, que l'on rende à leurs Perſonnes, tout l'Honneur, le Reſpect, &amp; la Re<g ref="char:EOLhyphen"/>verence poſſible, comme à des Viceregens de Dieu, &amp; qui ſont veritablement ſes Lieutenants ſur la Terre.</p>
            <p>Que jamais on ne cenſure temerairement leurs
<pb n="13" facs="tcp:41133:11"/>Actions, ny l'Adminiſtration de leur Gouver<g ref="char:EOLhyphen"/>nement.</p>
            <p>Que jamais, en aucune maniere l'on ne les mê<g ref="char:EOLhyphen"/>priſe ni n'en parle mal, nous reſouvenant du Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ractere que donne St. <hi>Jude,</hi> de ceux qui mepri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent les Puiſſances, &amp; qui parlent mal de ceux qui ſont êlevez en Dignité.</p>
            <p>Cette Sujetion, cette Obeïſſance, veut encore qu'êtant obligez comme nous le ſommes tous, d'of<g ref="char:EOLhyphen"/>frir à Dieu des prieres des Supplications, des Voeux &amp; des actions de Grace pour tous les Hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes: on en offre ſelon que nous l'enſeigne. St. <hi>Paul,</hi> bien particulierement pour les Souverains &amp; pour tous ceux même qui ſont en quelque Authorité ſous Eux.</p>
            <p>Elle veut de plus que ſelon l'expreſſion du mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me Apôtre, on leur paye ce qui leur eſt deu de tribus &amp; de droits; c'eſt à dire toutes les Taxes legitimement imposées, pour ſoûtenir les Depen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, &amp; la Gloire du Gouvernement.</p>
            <p>Elle veut que l'on employe tout ce qu'on a de pouvoir &amp; d'induſtrie, pour maintenir leur au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorité, leurs droits, &amp; tout ce que la Loy Fon<g ref="char:EOLhyphen"/>damentale du Païs, a attaché de Privileges ou de Prerogatives à la Majeſté de leur Office, &amp; à la Dignité de leur Perſonnes.</p>
            <p>Elle veut qu'au beſoin, on les aſſiſte, &amp; qu'on les deffende contre leur Ennemis. Que chacun dans ſa condition particuliere, vive paiſiblement &amp; mo<g ref="char:EOLhyphen"/>deſtement, pour rendre par ce moyen leur Gouvernement auſſi aisé, &amp; auſſi heureux, que
<pb n="14" facs="tcp:41133:12"/>l'on en peut être capable, ſans jamais nous inge<g ref="char:EOLhyphen"/>rer dans aucune des affaires Publiques, ou ils ne nous ont point appellez.</p>
            <p>En un mot que nous Obeïſſions à toutes leurs Loix, &amp; s'il arrive que nous ne puiſſions pas le faire en ſeureté de conſcience, nous devons pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tiemment ſouffrir tous les châtimens, dont nôtre deſobeïſſance peut être punie, êvitant ſur tout d'affronter les Perſonnes de nos Superieurs, de troubler leur Gouvernement, &amp; d'être jamais les Autheurs ou les Fauteurs, de la Rebellion &amp; du deſordre.</p>
            <p>Tout ce que je viens de vous dire, &amp; que je n'ay fait que toûcher en paſſant, eſt renfermé dans ce devoir de la Sujetion &amp; de l'Obeïſſance, que nous devons aux Principautez, &amp; aux Puiſſances, comme il ſeroit tres-facile de le prouver, en par<g ref="char:EOLhyphen"/>courant chacun de ces devoirs en particulier; ſi je ne craignois pas de laſſer vôtre patience. Je vous le demanderay ſeulement, pour inſiſter un peu d'avantage fur les deux derniers dont je viens de vous parler, par ce qu'ils ſont d'une pratique ſi êtendüe, qu'ils comprenent en quelque maniere tous les autres, &amp; qu'il ſemble que St. <hi>Paul</hi> les avoit principalement en une dans nôtre Texte, <hi>Exhortez les</hi> (dit il) <hi>à être ſujets, Exhortez à leur obeïr.</hi> Dans la premiere de ces expreſſions, vous voyez claire<g ref="char:EOLhyphen"/>mentmarqué le devoir de l'obeïſſance Active, aux Loix, &amp; aux Ordres de nos Gouverneurs: Dans la Seconde, quelle doit être nôtre foumiſſion quand nous ne pouvons pas obeïr.</p>
            <pb n="15" facs="tcp:41133:12"/>
            <p>Pour ce qui regarde l'obeïſſance Active; car c'eſt proprement par elle qu'il faut commencer, tout ce qui me paroît le plus neceſſaire d'en dire, pour le bien êclaircir: Cette Matiere, ſe peut ren<g ref="char:EOLhyphen"/>fermer dans ces quatre Propoſitions.</p>
            <p>La premiere que les Loix receües dans châque Etat, ſont la regle de l'Obeïſſance, &amp; non pas ſim<g ref="char:EOLhyphen"/>plement la volonté du Prince.</p>
            <p>J'avoüe que dans les Etats, où le pouvoir Legiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>latif &amp; le pouvoir d'executer les Loix, ſont dans une même main, comme dans ceux qu'on appel<g ref="char:EOLhyphen"/>le Monarchies abſolües. La Loy c'eſt la volonté, c'eſt le bon plaiſir du Prince: mais dans les Etats où les Peuples ont le bonheur de vivre ſous un E<g ref="char:EOLhyphen"/>tabliſſement legal, tel qu'eſt le nôtre; là les Loix publiques ſont les regles de nos Actions, &amp; non pas la Volonté, &amp; le plaiſir particulier du Prince, ainſi, quoy que les Rois ne puiſſent commetre au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune injuſtice, comme c'eſt une maxime receüe parmy nous, les Sujets ſont reſponſables de tout ce qu'ils font contre les Loix, quand même ce ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit par les Ordres de leur Princes.</p>
            <p>Je dis en ſecond lieu, que là ou les Loix ſont êtablies par une authorité Legitime, ſoit pour les matieres Civiles, ſoit pour celles qui regardent la Religion; ſi ces Loix ne ſont pas contraires aux Loix du Souverain Legiſlateur, là le ſujet eſt obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gé en conſcience de les obſerver, quand même il ſeroit perſuadé quelles peuvent être prejudiciables.</p>
            <p>J'avoüe pourtant qu'il y à de certaines Loix; qui ſont de ſi peu de conſequence, qu'il n'eſt pas
<pb n="16" facs="tcp:41133:13"/>fort neceſſaire de s'attacher ſcrupuleuſement à les obſerver, que c'eſt aſſez qu'on ſe ſoûmette à la peine que ces Loix infligent, en cas qu'on vienne à les trangreſſer, &amp; il y à de l'apparence que les Le<g ref="char:EOLhyphen"/>giſlateurs n'ont pas pretendu, en êtendre l'obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gation plus loin, quand il y à neantmoins des raiſons ſuffiſantes pour le faire, ils ont autant de droit de lier nos conſciences à l'Obeïſſance des Loix, que d'ordonner des peines pour châtier la d'eſobeïſſance: la raiſon en eſt claire, c'eſt parce<g ref="char:EOLhyphen"/>que nous ſommes obligez par les Loix de Dieu, qui a une Souveraine authorité ſur nos Conſcien<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, d'obeïr à nos legitimes Gouverneurs dans des choſes Legitimes.</p>
            <p>Je dis bien plus, &amp; c'eſt ma troiſieme Propoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, que quand même nous ſerions en quelque doute, ſut la Juſtice des ordres de nos Superieurs, nous ſommes obligez de leur obeïr, tant que nous ſerons dans le doute, &amp; que nous ne ſerons pas perſuadez, que leurs ordres ſont injuſtes; car il eſt certain que l'authorité de nos Gouverneurs, doit prevaloir ſur les doutes d'un particulier, il y à toutes les raiſons du monde pour cela, &amp; je n'en voy aucune pour juſtifier le contraire.</p>
            <p>Quelle eſt je vous prie nôtre penſée, quand nous diſons qu'un Homme eſt en doute, ſi une choſe eſt juſte ou injuſte? N'eſt ce pas lors que ſon juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment demeure ſuſpendu, ſur une queſtion entre des raiſons opposées, qui ſemblent depart &amp; d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre la rendre egalement probable, les unes la font pancher à croire, que la choſe eſt juſte, les
<pb n="17" facs="tcp:41133:13"/>autres à croire quelle eſt injuſte, &amp; de deux côtez ces raiſons ont tant de vraye ſemblance qu'il ne ſçait ni comment il doit determiner ſon Eſprit, ni quel Jugement il doit former de ce qui eſt en queſtion.</p>
            <p>C'eſt la l'Idée de ce qu'on appelle un doute; Or en ce cas ſi l'authorité intervient, &amp; ſe declare toute d'un côté, de ſorte que non ſeulement elle prononce que la choſe ſe peut juſtement faire, mais que même elle veût quelle ſe faſſe &amp; le commande par un ordre exprés: je ſoûtiens qu'a lors s'il manque aſſes depoids à l'authorité pour faire pancher la balance &amp; nous porter à obeïr, il faut qu'il ny eſt ait rien de plus leger ny de moins important; &amp; qu'elle ſerve bien peu à la conduite des affaires humaines.</p>
            <p>Mais en Quatrieme &amp; dernier lieu, ſi la matiere de l'Obeïſſance eſt entierement hors de doute. Si le Commandement qu'on nous fait bien loin d'être juſte, eſt directement opposé aux Loix de Dieu, perſonne en ce cas la n'eſt tenû d'obeïr, puis qu'au contraire on eſt indiſpenſablement obligé de n'obeïr pas.</p>
            <p>Si les Loix de l'Etat, authorisées mêmes par les premieres Puiſſances du monde, nous com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandoient de croire, ce qui nous paroît manife<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtement contraire à la Doctrine de <hi>Jeſus Chriſt</hi> &amp; de ſes Apôtres; ou ſi dans quelque matiere que ce ſoit de Religion, ces mêmes Loix nous ordon<g ref="char:EOLhyphen"/>noient de confeſſer, &amp; de declarer que nous croyons ce que nous ne croyons pas; ou ſi enfin elles nous vouloient obliger à faire quelque Action, que
<pb n="18" facs="tcp:41133:14"/>nous ſerions perſuadez en conſcience être directe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment contre un commandement de Dieu, je ſoû<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens que dans tous ces cas differens; on ne de<g ref="char:EOLhyphen"/>vroit jamais obeïr à aucune de ces Loix, quelque grande que fût l'authorité qui l'auroit êtablie; la raiſon en eſt evidente: Car c'eſt une maxime ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neralement receüe, qu'il faut plûtôt obeïr à Dieu qu'aux Hommes. Quelque choſe en effet que commande une Loy Divine, il n'eſt point de loy humaine, qui puiſſe diſpenſer de l'obligation d'y obeïr, comme il n'en eſt pas non plus qui puiſſe nous obliger à faire ce que l'autre nous a deffendu.</p>
            <p>Quand on ſe tromperoit même dans le juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que l'on fait, &amp; qu'on s'imaginat fauſſement, être lié par la Loy de Dieu, lors qu'en effet on ne leſt pas, cela ne change rien pour la pratique foit donc que nos lumieres ſont vrayes ou fauſes, on eſt toûjours obligé de les ſuivre, parce qu'il ne nous eſt jamais permis de rien faire contre les mouvemens de nôtre conſcience. Mais il eſt im<g ref="char:EOLhyphen"/>portant de ſe ſoûvenir, que dans des Matieres, ou l'authorité des Loix humaines eſt interveüe, il eſt neceſſaire d'empêcher, autant qu'on le peut, que nos conſciences, ne ſe trompent, car ſi nous ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nons à faire un faux jugement, &amp; qu'eſtant ainſi trompez, nous refuſions une Obeïſſance que nous devons juſtement aux loix; c'eſt en vain que l'on pretendra ſe juſtifier ſur l'obligation, de ne rien faire contre ſa conſcience: car quoy que ce ſoit un grand pêché de faire ce quelle n'approuve pas, on ſeroit pourtant ſans excuſe, ſi on deſobeïſſoit
<pb n="19" facs="tcp:41133:14"/>à des commandements Legitimes quelle n'approu<g ref="char:EOLhyphen"/>ve pas, à moins que nous ne puiſſions juſtifier clairement que nous avons pris tous les ſoins, &amp; toutes les precautions imaginables, pour ne nous point tromper dans nos jugemens.</p>
            <p>En voyla aſſez pour ce qui regarde cette Obeïſſance que nous devens aux Loix, êtablies dans l'Etat. Je viens à preſent à examiner cette ſeconde Expreſſion de St. <hi>Paul,</hi> ſoyez ſujets à vos Gouverneurs, &amp; c'eſt ce qu'en d'autres termes on appelle, ſe ſoûmetre patiemmant à leurs ordres, lors que ſans bleſſer ſa conſcience on ne peut actue<g ref="char:EOLhyphen"/>lement les executer,</p>
            <p>C'eſt la cette Doctrine ſi celebre de l'Obeïſſance paſſive, que dans ces derniers tems, pluſieurs d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre nous ont trouvée, ſi ſcandaleuſe; mais j'oſe dire, que c'a eſté ſans autre raiſon que pour ne l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir pas conſiderée dans ſon veritable jour: car par tout ou elle fera, &amp; bien expliquée &amp; bien en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendüe, elle ne peut offencer que des Eſprits in<g ref="char:EOLhyphen"/>quiets, mécontens, malintentionez à l'Etat, &amp; qui ne demandent que des changemens, &amp; de nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velles revoltes.</p>
            <p>Il ne faut que conoître la nature du Gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; le but que l'on s'eſt proposé dans l'inſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tution des ſocietés Civiles, pour connoître en mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me tems, qu'il faut une ſi grande ſoumiſſion à l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorité Souveraine, quelle lie entierement les mains des ſujets, ſans leur laiſſer la moindre liber<g ref="char:EOLhyphen"/>té de luy reſiſter jamais, ni de prendre les armes contre elle: Et j'oſe aſſurer qu'il ny à point de Gouvernement ſur la Terre, qu'il puiſſe être Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>narchie
<pb n="20" facs="tcp:41133:15"/>abſolue, Monarchie temperée, Ariſto<g ref="char:EOLhyphen"/>cratie, où Republique, qui ne reconnoiſſe cette Doctrine pour une partie eſſentielle de ſa Conſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tution: oüy les ſujets doivent obeïr paſſivement, quand ils ne peuvent pas activement obeïr ſans cela, le Gouvernement n'auroit point de fermeté ni de fondement ſolide; &amp; la tranquilité publique, y ſeroit exposée à la mercy de tous les mécontens qui pourroient cauſer à tous momens, de nou<g ref="char:EOLhyphen"/>veaux troubles, exciter des ſoulevemens, être re<g ref="char:EOLhyphen"/>belles &amp; traitres, ſans craindre jamais d'en être punis.</p>
            <p>Et ce n'eſt pas ſeulement une Doctrine d'Etat, c'eſt auſſi une Doctrine de <hi>Jeſus Chriſt,</hi> Doctrine neceſſaire, Doctrine indiſpenſable, &amp; cela paroît manifeſtement dans ces remarquables paroles de St. <hi>Paul,</hi> au Chap. 13. vers 1, 2. de ſon <hi>Ep.</hi> aux <hi>Rom.</hi> elles ſont ſi claires &amp; ſi poſitives, quelles n'ont pas beſoin de commentaire. <hi>Que tout ame</hi> (dit il) <hi>ſoit ſujette aux Puiſſances Superieures, car il ny a point de Puiſſance qui ne viene de Dieu, &amp; les Puiſſances qui ſont, c'eſt luy même qui les á or<g ref="char:EOLhyphen"/>données, c'eſt pourquoy celuy qui s'oppoſe auz Puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſances, reſiſte à l'ordre de Dieu, &amp; ceux qui y reſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtent attirent la condemnation ſur euxmêmes.</hi> Auſſi long tems donc que l'on trouvera ces paroles dans nos Saints Livres, la Doctrine de la nonreſiſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, ou de l'Obeïſſance paſſive doit être receüe, doit être pratiquée par tous les Chrêtiens.</p>
            <p>Mais aprez avoir êtabli cette Doctrine gene<g ref="char:EOLhyphen"/>rale, il faut bien prendre garde, à n'en pas faire mal à propos des applications particulieres pour
<pb n="21" facs="tcp:41133:15"/>toutes ſortes de païs: carquoy qu'en general, <hi>la nonreſiſtance l'Obeïſſance paſſive,</hi> ſoit un devoir imposé à tous les ſujets, ſous quelque Gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qu'ils puiſſent être; ce devoir n'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>tant pas le même en tous lieux, la pratique en eſt differente, preſque dans toutes les differentes Nations, ſelons les divers Modeles, &amp; la forme differente des divers Gouvernemens.</p>
            <p>Pour m'expliquer ſur ce grand ſujet auſſi clai<g ref="char:EOLhyphen"/>rement que j'en ſuis capable, je dis que comme les Loix de châque Païs, ſont les regles &amp; les meſu<g ref="char:EOLhyphen"/>res de nôtre Obeïſſance active, les même Loix ſont auſſi les regles &amp; les meſures de nôtre ſoumiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion, &amp; comme nous ne ſommes obligez d'obeïr que là ou les Loix, &amp; les Conſtitutions du Gou<g ref="char:EOLhyphen"/>vernement demandent nôtre Obeiſſance, auſſi ne ſommes nous obligez de nous ſoumêtre, qu'autant que les Loix, &amp; les Conſtitutions de l'Etat dê<g ref="char:EOLhyphen"/>mandent nôtre ſoumiſſion.</p>
            <p>Si c'eſt la le veritable ſons de la Doctrine de l'O<g ref="char:EOLhyphen"/>beïſſance paſſive comme je le croy certainement, je ne voy ni raiſon, ni apparence de raiſon qu'on puiſſe objecter contre la verité d'une ſi ſaine Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine, je ſuis ſeur du moins, que le pretexte qu'on prend pour la decrier, qu'elle tend à introduire la Tyrannie, &amp; le Gouvernement arbitraire, &amp; à faire autant d'Eſclaves qu'il y à des ſujets; eſt un pretexte ridicule, &amp; tres mal fondé: car vous voyez clairement que cette Doctrine, telle que je viens de l'Etaler à nos yeux, ne rend pas le Princes ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolus, là oú par la Conſtitution du Gouvernement, ils ne l'eſtoient pas auparavant, qu'elle ne detruit
<pb n="22" facs="tcp:41133:16"/>pas non plus la liberté du ſujets, là où ils eſtoient auparavant en poſſeſſion de cette liberté. Tout l'effet que peut produire une telle Doctrine, c'eſt de mettre en ſoureté: nos Royaumes, &amp; de les main<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir dans la ſituation naturele, ſur le pied de ſon propre êtabliſſement: cette verite eſt ſi con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtante, que j'oſe dire qu'il n'eſt point de Republi<g ref="char:EOLhyphen"/>que, point de nation dans l'Univers, quel que li<g ref="char:EOLhyphen"/>bre quelle puiſſe être, où cette Doctrine de <hi>l'O<g ref="char:EOLhyphen"/>beïſſance paſſive,</hi> ne ſoit receüe, &amp; ne ſoit enſeignée, comme abſolument neceſſaire, pour la conſerva<g ref="char:EOLhyphen"/>tion même de leurs libertez.</p>
            <p>Mais qu'elle part devons nous prendre à cette Doctrine, êtant ce que nous ſommes, &amp; juſques où ſelon les, Loix fondamentales du Royaume, on la doit etendre ou renverſer; ce n'eſt ni dans la Chaire que cela ſe determine, ni une queſtion que je doive reſoudre: l'occaſion pourtant qui nous aſſemble aujourd'huy, ne me permettra pas ſeulement, mais m'obligera même, d'ajoûter icy quelque choſe ſur ce ſujet, &amp; c'eſt toute l'appli<g ref="char:EOLhyphen"/>cation que j'ay deſſein d'en faire, elle ſe reduita à ce que vous allez entendre.</p>
            <p>Que par toutes les Loix de ce Royaume, la Perſonne du Roy eſt Sacrée &amp; Inviolable, que d'attenter à ſa Vie, pour quelque cauſe &amp; ſous quelque pretexte que ce puiſſe être a toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours êté, &amp; eſt encore un Crime de la plus haute Trahiſon, &amp; ſi cela eſt (comme il n'en faut poin douter,) que peut on penſer, que peut on dire de cette Action, qui fût commiſe dans un jour comme celuy cy, contre la Perſonne de nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre
<pb n="23" facs="tcp:41133:16"/>Souverain <hi>CHARLES</hi> Premier d'heureuſe Memoire, prenons la avec toutes les circumſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ces qui la precederont, &amp; qui la ſuivirent. En ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité on peut dire que quelque peu d'horreur, que quelque uns d'entre nous ayent d'une Action ſi horrible, quelque leger que ce Crime leur paroiſſe, il faut avoüer que ce fût le plus barbare de tous les Meurtres; un Meurtre qui viole les Loix de Dieu &amp; des hommes! un Meurtre qui ſera à jamais le ſcandale de la Religion Proteſtante! un Meurtre qui ſera un reproche eternel, à tout le Peuple d'Angleterre: puis que la malice de nos Ennemis a imputé à toute nôtre Nation, la rage impie de quelques furieus; je croy que je puis dire tout cela d'un attentat, &amp; d'une Action ſi terrible: Car je ne dis que ce que les Seigneurs, &amp; les Communes d'Angleterre en ont dit dans cet Acte de Parle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, qui ordonne la Celebration de ce Jour, par un jeûne renouvelé tous les Ans à perpetuité.</p>
            <p>Je n'ignore pas combien il y en à qui êcoutent avec chagrin, &amp; avec peine, ce que je dis ſur ce triſte ſujet, &amp; combien ils ſeroient ravis, &amp; que l'Action, &amp; que la memoire de l'Action fût oubliée au milìeu de nous: j'avoüe que je le ſoûhaiterois moy même, pour veû que nous fuſſions aſſurez que Dieu l'eut oubliée auſſi: je veus dire que Dieu l'eut oubliée en ne nous faiſant pas ſentir plus long tems ſa juſte colere, pour la vangeance de ce Sang innocent; pourveu auſſi que ces principes Républicains, ces principes Factieus qui ont deja renversé une fois nôtre Gouvernement, &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>duit un Prince ſi excelent à une fin ſi malheureuſe,
<pb n="24" facs="tcp:41133:17"/>&amp; ſi tragique, fuſſent ſi fort oubliez parmy nous qu'il ni eût plus de danger à en craindre, ni de voir jamais cette Nation, ſervir encor de Thea<g ref="char:EOLhyphen"/>tre à de pareilles Tragedies: Mais auſſi long tems que nous aurons ſujêt d'en apprehender les mêmes fureurs, auſſi long tems ſera-t'il neceſſaire de ſe ſouvenir de cette horrible Action, &amp; d'en Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebrer une perpetuele Memoire, le même jour qu'elle ſe commit, non ſeulement pour y implorer la Miſericorde de Dieu, affin que ni le Crime que nous reproche ce Sang auſſi Innocent que Royal, ni tant d'autres pechez qui provoquent la colere de Dieu, à nous livrer &amp; nous &amp; nôtre Roy, entre les mains des Meurtriers ſi injuſtes, &amp; ſi barbares, n'attire plus aprez ce jugement terrible, d'autres jugement ſur nous, ni ſur nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre poſterité: Mais encore pour nous remettre dans l'Eſprit ce grand devoir, qu'avec l'autho<g ref="char:EOLhyphen"/>rité de St. <hi>Paul,</hi> j'ay preſſé dans tous ce Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours, vous exhortant <hi>d'être ſujets aux Principau<g ref="char:EOLhyphen"/>tez, &amp; aux Puiſſances, &amp; d'obeir aux Magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrats.</hi> Ou ſi vous aymez mieux que je me ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ve des Paroles de <hi>Salomon</hi> au 24. de <hi>Prov.</hi> v. 21. <hi>Craignez l'Eternel &amp; le Roy, &amp; n'entretenez point de commerce avec des Gens remüans, &amp; qui ne ſe plaiſent que dans des nouvelles revol<g ref="char:EOLhyphen"/>tes.</hi>
            </p>
            <trailer>FIN.</trailer>
            <pb facs="tcp:41133:17"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
